% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\setmainlanguage{greek}

% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}
%\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Liberation Mono}

% More packages and macros
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstset{ %
    language=C++,                   % choose the language of the code
    basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
    numbers=left,                   % where to put the line-numbers
    numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
    stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
    numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
    backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
    showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
    showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
    showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
    frame=single,                   % adds a frame around the code
    tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
    captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
    breaklines=true,                % sets automatic line breaking
    breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
    escapeinside={\%*}{*)}         % if you want to add a comment within your code
    %keywordstyle=\color{blue}       % keyword style
}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{observation}[theorem]{Παρατήρηση}
\newcommand{\InfoBox}[2]{
    \noindent
    \hrulefill
    \begin{description}
    \item[Δημιουργός:] #1
    \item[Εκφώνηση:] \url{http://www.hellenico.gr/contest/task.php?name=#2}
    \end{description}
    \hrulefill
    \linebreak
}


% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
{\Huge Online Διαγωνισμοί HelleniCO} \\[0.8cm]
{\LARGE Οκτώβριος 2012} \\[1.5cm]
{\Huge Εγχειρίδιο Λύσεων}
\\[1.5cm]
\hrulefill \\[0.8cm]
\end{center}

\tableofcontents

\begin {center}
\vfill
\emph{Μπορείτε να συζητήσετε τις απορίες σας πάνω στις λύσεις και τα θέματα στη διεύθυνση} \url{http://www.pdpforum.eu.org/forum/viewtopic.php?f=3&t=2257}
\end{center}

\end{titlepage}


\pagebreak
\section{Δρόμος προς το σχολείο (trlights)}
\InfoBox{Γιάννης Χατζημίχος}{trlights}

Αρχικά αρκεί να διαβάσουμε το input και να αποθηκεύσουμε σε μία μεταβλητή, έστω G, το πλήθος των πράσινων φαναριών. Έτσι, για τις δύο πρώτες περιπτώσεις αρκεί να δούμε αν η τιμή του G είναι ίση με 10 ή μικρότερη ή ίση του 5. Όσων αφορά την περίπτωση όπου G είναι άρτιος, υπάρχουν πολλοί τρόποι να το ελέγξουμε:
\begin{itemize}
    \renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item Αν το G είναι ίσο με 0 ή ίσο με 2 ή ίσο με 4
    \item Αν το υπόλοιπο διαίρεσης με το 2 είναι ίσο με 0 (G mod 2 == 0)
    \item Αν το τελευταίο ψηφίο της δυαδικής αναπαράστασης του G είναι ίσο με 0 ($G \land 1 == 0$).
\end{itemize}
Από τους τρεις τρόπους, ο τελευταίος είναι ο υπολογιστικά φθηνότερος.


\pagebreak
\section{Πάσο (paso)}
\InfoBox{Βαγγέλης Κηπουρίδης}{paso}

Έστω x,y οι συντεταγμένες του πάνω αριστερά τετραγώνου ενός υποπίνακα. Μπορούμε να υπολογίσουμε το πλήθος των 0 και των 1 αυτού του υποπίνακα πολύ απλά με τον κώδικα:
\begin{lstlisting}
count[0] = count[1] = 0;
for ( i=x; i<x+3; ++i ) {
  for (j=y; j<y+3; ++j ) {
    ++count[ A[i][j] ];
  }
}
\end{lstlisting}
Επομένως το πρόβλημα πλέον είναι η εύρεση όλων των πάνω αριστερά τετραγώνων των 3*3 υποπινάκων. Παρατηρούμε ότι εμφανίζονται στις θέσεις 1-1, 1-4, 1-7... 4-1, 4-4, 4-7...
Στον παρακάτω κώδικα το i και το j αυξάνονται σε κάθε επανάληψη κατά 3:
\begin{lstlisting}
for ( i=1; i<=3*N; i += 3 ) {
  for ( j=1; j<=3*N; j += 3 ) {
    //Use the previous code
  }
}
\end{lstlisting}


\pagebreak
\section{Επιχείρηση ενυδρείο (aquarium)}
\InfoBox{Κυριάκος Αξιώτης}{aquarium}

Αρχικά παρατηρούμε ότι η συνολική δυσκολία των ενυδρείων είναι αντιστρόφως ανάλογη με τον όγκο του νερού που έχουμε βάλει στα ενυδρεία, δηλαδή στην ουσία, όσο πιο πολύ νερό βάζουμε τόσο πιο πολύ μειώνεται η δυσκολία και συνεπώς τόσο πιο εύκολα μπορούν τα δελφίνια να δραπετεύσουν. Άρα θα πρέπει να βρούμε την τιμή του όγκου για την οποία η συνολική δυσκολία είναι όσο πιο κοντά γίνεται στο $K$ (συγκεκριμένα θα πρέπει να είναι ακριβώς $K$).

Μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε \textbf{δυαδική αναζήτηση}\footnote{Ένα ενδιαφέρον εκπαιδευτικό άρθρο πάνω στη δυαδική αναζήτηση βρίσκεται στην σελίδα \url{http://community.topcoder.com/tc?module=Static&d1=tutorials&d2=binarySearch}.} στο ύψος του νερού (στο ψηλότερο ενυδρείο) ξεκινώντας από το διάστημα $[0,max\_height]$ (όπου $max\_height$ το ύψος του ψηλότερου ενυδρείου) και κάθε φορά να ελέγχουμε αν είναι εφικτή η απόδραση.

Αν είναι, τότε μπορούμε να περιορίσουμε το διάστημα στο πρώτο μισό, ενώ αν όχι στο δεύτερο μισό. Αφού βρούμε το βέλτιστο ύψος $m$ μπορούμε με ένα απλό πέρασμα στα ενυδρεία να υπολογίσουμε τον όγκο του νερού που σπαταλήθηκε από τον τύπο \[V=\sum_{i} L \cdot W \cdot (H(i)-m) = L\cdot W \cdot\sum_{i} H(i) – L \cdot W \cdot N\cdot m\] Η πολυπλοκότητα είναι $O(N \log (max\_height))$.
\vfill

\pagebreak
\section{Συλλογή Επαναστατών (rebels)}
\InfoBox{Βασίλης Νάκος}{rebels}

Βασιζόμαστε στις παρακάτω παρατηρήσεις:

Θεωρούμε τα φορτηγάκια $f_i$ σε αύξουσα σειρά ($f_1 \leq f_2 \leq ... \leq f_k$). Όμοια για τους επαναστάτες ($r_1 \leq r_2 \leq ... \leq r_n$).

\begin{observation}
Υπάρχει μια βέλτιστη λύση όπου όλα τα φορτηγάκια πηγαίνουν στην τελική τους θέση και μετά έρχονται όλοι οι επαναστάτες πάνω τους.
\end{observation}
\begin{proof}
Πράγματι, έστω ότι υπάρχει ένα φορτηγάκι για το οποίο δεν ισχύει αυτό και υπάρχει τουλάχιστον ένας επαναστάτης που μπαίνει μέσα του πριν αυτό φτάσει στην τελική του θέση. Τότε, έστω το σημείο που ήταν πριν κουνηθεί στην τελική του θέση. Είναι εύκολο να δεις ότι όλους τους επαναστάτες που φορτώθηκαν πάνω του ενώ ήταν σε αυτό το σημείο, μπορείς να τους πας στο τελικό σημείο χωρίς να αυξηθεί το κόστος και το φορτηγάκι να μην το σταματήσεις καν σε αυτό το σημείο. Επαγωγικά για το πλήθος των σημείων που σταματάει κάθε φορτηγάκι και για όλα τα φορτηγάκια, ισχύει το ζητούμενο.
\end{proof}

\begin{observation}
Αν οι επαναστάτες $r_{i-1}$ και $r_{i+1}$ μπούνε στο φορτηγάκι $j$ στη βέλτιστη λύση, τότε στο ίδιο θα μπει και ο επαναστάτης $r_i$.
\end{observation}
\begin{proof}
Πράγματι, αν $f^*_1, f^*_2, ..., f^*_k$ (εύκολα $f^*_1 \leq f^*_2 \leq … \leq f^*_k$) οι τελικές θέσεις των φορτηγών, τότε με περιπτώσεις για τη θέση του $f^*_j$ (στο διάστημα 
$(-\infty, r_{i-1}]$, στο διάστημα $[r_{i-1},r_i]$, στο διάστημα $[r_i,r_{i+1}]$ και στο $[r_{i+1},+\infty)$) βρίσκουμε ότι δεν υπάρχει άλλο φορτηγάκι $l$ του οποίου η τελική θέση να είναι πιο κοντά στον $i$ επαναστάτη.
\end{proof}

Αυτό μας λέει ότι σε μία βέλτιστη λύση, η ανάθεση των επαναστατών σε φορτηγάκια θα είναι κάπως έτσι : Από $r_1$ ως $r_{i_1}$ στο πρώτο φορτηγάκι, από $r_{i_1 + 1} $ ως $r_{i_2}$ στο δεύτερο φορτηγάκι, για κάποιους δείκτες $i_1<i_2$, και ούτω καθεξής. 

\begin{observation}
Αν σε μία βέλτιστη λύση οι επαναστάτες $r_i$ ως $r_l$ ($i<l$) μπούνε στο φορτηγάκι $f_j$, τότε το κόστος για να μπουν όλοι αυτοί οι επαναστάτες στο εν λόγω φορτηγάκι, ισούται με το άθροισμα των αποστάσεων των $r_i$ ως $r_l$ αλλά και του $f_j$ από τη διάμεσό τους.
\end{observation}

\begin{proof}
Στην πραγματικότητα πρέπει να διαλέξουμε ένα σημείο $f^*_j$ ώστε να ελαχιστοποιείται το $|f^*_j – f_j| + (|r_i – f^*_j| + … + |r_l – f^*_j| )$. Θα αποδείξουμε ότι το συγκεκριμένο σημείο είναι η \textbf{διάμεσος} του συνόλου 
$F =  \{ f_j \} \cup \{ r_i,..r_l \}$, και όπου δηλαδή πρέπει να κινηθεί το φορτηγάκι. Πράγματι, αν θεωρήσουμε τα σημεία του συνόλου $F$ τα ταξινομημένα σε αύξουσα σειρά ως $x_1,x_2,..,x_{l-i+2}$ βλέπουμε ότι αν δεν είναι το σημείο ελαχιστοποίησης η διάμεσος, τότε αριστερά(αντίστοιχα δεξιά)  θα υπάρχουν λιγότερα από τα μισά σημεία και δεξιά(αντίστοιχα αριστερά) περισσότερα από τα μισά, άρα κουνώντας στο σημείο αμέσως δεξιότερα(αντίστοιχα αριστερότερα) το συνολικό άθροισμα θα μειωθεί κατά τουλάχιστον την διανυόμενη απόσταση, άτοπο.
\end{proof}

Τώρα είμαστε έτοιμοι να εφαρμόσουμε \textbf{δυναμικό προγραμματισμό}. Ορίζουμε ως $dp[i][j]$, τη βέλτιστη λύση για να εξυπηρετήσουμε τους $i$ πρώτους επαναστάτες με τα $j$ πρώτα φορτηγά. Προφανώς, $dp[0][0] = 0$ και $dp[i][0] = +\infty$ για $i > 0$. Για να υπολογίσουμε το $dp[i][j]$ θα κοιτάξουμε ποιοι επαναστάτες θα μπουν στο φορτηγάκι $j$, άρα κοιτάμε τα διαστήματα $[l,j]$ για όλα τα πιθανά $1 \leq l \leq j$. Για σταθερό $l$, η βέλτιστη λύση θα είναι $dp[l-1][j-1] + cost(f_j,\{r_l,..,r_i\})$, όπου $cost(f_j,\{r_l,..,r_i\})$ είναι το άθροισμα των αποστάσεων των σημείων από τη διάμεσο όπως προαναφέρθηκε. Υπολογίζοντας το παραπάνω χρειάζεται $O(l)$ χρόνο και για $l$ σημεία ο συνολικός χρόνος φτάνει στο $O(n^3 \cdot k)$. Καθώς το $l$ αλλάζει όμως, μπορούμε με έξυπνο τρόπο (πώς;) να υπολογίσουμε καθένα από τα παραπάνω κόστη σε $O(1)$ από το προηγούμενο, ρίχνοντας έτσι το χρόνο στο $O(n^2 \cdot k)$.

\end{document}
